## ÜBER DAS PROJEKT

### Leerstandsmelder

Leerstandsmelder ist eine interaktive Plattform, die Transparenz über Leerstand schafft und eine Diskussion über den sozialen und ökologischen Umgang mit Leerstand anregt. Leerstandsmelder ermöglicht es Anwohner:innen, leerstehende Flächen in den beteiligten Städten und Regionen selbst zu melden. Die Datensammlung trägt zu mehr Transparenz bei und unterstützt eine verantwortungsvollere Stadt- und Regionalentwicklung. Mit Hilfe der Anwohner:innen werden verschiedene Arten von Leerstand in den beteiligten Städten und Regionen erfasst: Leerstand von Gebäuden und Gewerbeeinheiten, von Baudenkmälern und einzelnen Wohnungen in privater und öffentlicher Hand.
Um die begrenzte behördliche Leerstandserfassung zu erweitern, setzt Leerstandsmelder auf kooperative, lokale Strukturen. Ein umfassender und aktueller Überblick über das Ausmaß des Problems ist ein wirksames Druckmittel gegenüber Politik und Eigentümer:innen, denn Leerstand ist häufig auch Zweckentfremdung. Mit der interaktiven Karte laden wir Bewohner:innen aus verschiedenen Städten und Regionen ein, ihr Wissen zu teilen und damit eine Debatte zum Umgang mit Leerstand voranzubringen.
Es gibt viele Perspektiven auf Leerstand und ebenso viele konstruktive Konzepte zu einem verantwortungsvollen Umgang. Zusammen wissen wir mehr!

### Leerstandsmelder

**1**
**… ist ein kollektiver Datenpool**  
Leerstandsmelder ist in erster Linie ein Informations- und Kommunikationsinstrument, das Transparenz über Leerstände in Städten und Regionen schafft. Auf einer interaktiven Karte werden die verschiedenen Arten von Leerständen erfasst. Durch lokale Initiativen und die Beteiligung von Anwohner:innen sind mittlerweile mehr als 35 Städte (Stand April 2023) mit zahlreichen Einträgen vertreten. Gemeinsam setzen wir auf kooperative, lokale Strukturen und gehen über die begrenzte kommunale Leerstandserfassung hinaus.

**2**
**… zeigt Missstände auf**  
Das Verhältnis von ungenutzten Räumen und mangelndem (Wohn-)Raumangebot stellt für viele Regionen und Städte ein akutes Problem dar. Während Großstadtbewohner:innen durch steigende Mieten aus dem sozialen Gefüge verdrängt werden und Begegnungsräume fehlen, verwaisen in ländlichen Regionen teilweise ganze Ortschaften. Verfall und Verwahrlosung wirken sich negativ auf lebendige Gemeinschaften aus und führen zu unnötigem und klimaschädlichem Abriss und Neubau.

**3**
**… fungiert als Druckmittel gegenüber der Stadt- und Regionalentwicklungspolitik und Eigentümer:innen**

Die interaktive Karte fördert die Debatte über den Umgang mit Leerstand und hilft dabei, Druck auf Eigentümer:innen und Verwaltung auszuüben. Wir wollen Daten erheben und auswerten, um politisch aussagefähig argumentieren zu können. Denn es muss sich etwas ändern an der Selbstverständlichkeit, Flächen leer stehen zu lassen – sowohl in der öffentlichen Wahrnehmung als auch in Politik und Verwaltung. Die Gesetzgebung muss im Sinne eines verantwortungsvollen Umgangs mit den kostbaren und begrenzten Gütern Fläche und Boden gestaltet werden. Leerstand darf sich nicht mehr lohnen.

**4**
**… lebt vom Mitmachen**  
Wir sammeln gemeinschaftlich Wissen und setzen auf lokale Schwarmintelligenz. Nach einmaliger Registrierung kann jede:r Nutzer:in Leerstände melden und neben der Ortsangabe auch Leerstandsdauer, Nutzungs- und Eigentumshistorie eintragen sowie Fotos hochladen. Die Kommentarfunktion ermöglicht es den Nutzer:innen, Informationen zu ergänzen und zu aktualisieren. Das Ergebnis ist eine gemeinsam erstellte, offene und interaktive Leerstandskarte. Diese Form des Crowdsourcing ist ein Novum in der Leerstandserfassung. Die Verbindung von digitalen Technologien mit den Prinzipien der Offenheit und Kooperation eröffnet neue Möglichkeiten. Die Leerstandsdebatte berührt ein breites Themenspektrum – von Mietsteigerungen über Wohnungsknappheit bis hin zu Ressourcen- und Denkmalschutz. Damit spricht sie ganz unterschiedliche Akteur:innen an.

**5**
**… liegt in lokalen Verantwortlichkeiten**  
Mittlerweile gibt es Leerstandsmelder in 39 Städten von Wien bis Amsterdam (Stand: April 2023). Die Betreiber:innen sind überwiegend ehrenamtlich oder gemeinnützig arbeitende Initiativen und Vereine mit unterschiedlichen Schwerpunkten: Sie setzen sich unter anderem politisch für eine Entspannung auf dem Wohnungsmarkt und gegen neoliberale Stadtentwicklung ein, realisieren kulturelle (Zwischen-)Nutzungen, engagieren sich im Denkmalschutz und treten für einen nachhaltigen Umgang mit der gebauten Umwelt ein. Wenn Ihr Interesse habt, das Thema in Eurer Stadt voranzubringen, meldet Euch: <neue-stadt@leerstandsmelder.de>.

**6**
**… verfolgt eine soziale und ökologische Nutzung von Stadt**  
Die hohe Zahl ganz oder teilweise leerstehender Gebäude und Brachflächen zeigt: Leerstand ist kein Einzelphänomen. Leerstandsmelder regt zu einem anderen Umgang mit leerstehenden Objekten an: Die Plattform liefert Argumente gegen Mietsteigerungen aufgrund von Flächenknappheit, thematisiert ökologische Aspekte wie die Verlängerung des Lebenszyklus von Gebäuden und kulturhistorische Anliegen wie den Denkmalschutz. Die Stadt- und Regionalpolitik steht heute vor großen ökologischen Herausforderungen. Bisherige städtebauliche Strategien wie Abriss und billiger, wenig nachhaltiger Neubau sind angesichts der Klimakrise überholt und tragen zu deren Verschärfung bei. Stattdessen gilt es, die Graue-Energie-Bilanz in den Blick zu nehmen und die Nutzung und Umnutzung, den Umbau und die Weiterentwicklung bestehender Gebäude zu fördern.

**7**
**… informiert und vernetzt Interessierte**  
Die Plattform schärft das Problembewusstsein für das Thema und motiviert dazu, die Stadtgestaltung selbst in die Hand zu nehmen. Leerstandsmelder richtet sich an alle interessierten Bürger:innen und stadtpolitisch aktiven Gruppen, die sich einen Überblick über die Leerstandssituation verschaffen, ungenutzte Räume melden oder sich vernetzen wollen.
